# 環境調査の方法について
## はじめに
用いる機器やソフトによってトレーニング環境が異なる場合があります。このガイドに書いてある方法を用いて自分の環境について把握すると、より適切な設定方法が見つかるかもしれません。

## TL;DR
### フレームレート関連の設定
1. env.py の main() で test\_video\_interval() を有効にする。
2. env.py を実行して "Normal Mode (20 fps) Settings: " の後の数値2つを env.py L20の "frame\_clip\_normal" にタプルかリストとして設定する。
3. 同様に "Quick Mode (30 fps) Setting: " の後の数値2つを env.py L21 の "frame\_clip\_quick" にタプルかリストとして設定する。
4. 一回の測定ではちょっと不安なので何度か測って安定するかどうか(±0.002程度ならOK)を確認する。

### 入力遅延の測定と設定
1. env.py の main() で test\_video\_interval() を有効にする (コントローラ未接続の場合は do_setup=True で、そうでなければ Falseで)。(シールドを張るタイミングを見るので、CPUは止めておくといいでしょう。)
2. images/ というフォルダに画像が保存されるので開いてみる。画像の名前 XX.png が入力から何フレームかかったかを示しています。(例: 06.png でシールド予備動作をするなら 入力遅延は6エージェントフレーム (20fps なら300ms))
3. コマンドラインオプションの --input-latency をこの値に設定する。
4. これも何度か測定した方が安心できる。
5. Quick Mode でやる場合は quick_mode=True にして測定する。

## ビデオキャプチャーカードからの入力について
多くのキャプチャーカードが60fpsでの入力に対応していると思いますが、60fpsだからといって毎フレームきっちり1/60秒ごとにデータが届いているわけではありません。筆者の環境ではフレームの間隔はだいたい12msの倍数になっていて、12ms と 24ms を適当に繰り返して総合で60fpsになるような形でデータが来ています。

一方、強化学習に用いるデータは 20fps なので、3フレームに1回サンプルする必要があります。このプログラムのアルゴリズムでは env.py の中でフレーム取得を行った時に前回のフレーム取得からどのくらい時間が経過しているかで前回より3つ先のフレームかどうかを判断して、まだ3つ先でなければもう一度取得するという処理をしているのですが、12ms と 24 msが不規則に交互に来ることによってこの計算が少しややこしくなっています。

env.py の test\_video\_interval() 関数では3フレーム取得するのにかかる時間の実測値の最小値を見積ることで、比較的安全にフレームをスキップするかの判断ができるようになります。またこの最大値を見積ることで望まないフレーム落ちがあったかどうかも確認できます。

クイックモードの 30fps に合わせる場合も同様で2フレームの取得にかかる時間を測定します。

ところが筆者の環境では問題のある組合せもありまして、例えば2フレームにかかる時間は 12ms と 12ms の組み合わせだと 24ms になりますが、これでは 測定時間が 24ms だった時に 12ms のが2つだったのか 24ms のが1つだったのかきちんと判断できません。より高度な処理をすることで解決する可能性はありますが、今のところは対応しきれていないケースになります。

もし、Normal Mode の 1つ目の値が Quick Mode の2つ目の値よりも小さい場合、Normal Mode でこの問題が起こる可能性があります。同様に Quick Mode の1つ目の値が Full FPS の2つ目の値より小さい場合、Quick Mode で問題が発生する可能性があります。

## 入力遅延について
実機で色々行っているのでどうしても入力遅延が発生します。ここで測定する入力遅延はキャプチャーカード、マイコン、スイッチ自体の入力遅延が全部合わさったものになります。

遅延がある環境で報酬を与えようとするとエージェントが報酬をどの入力に対応づけたらいいのか混乱する可能性があるので、入力と報酬はなるべく近い方が有利になります。幸いこの環境ではリアルタイムのトレーニングは行わない(終わった試合でのみトレーニングする)ので、報酬のタイミングをコマンド入力のタイミングに近づけることが可能になります。

クイックモードでも遅延の実時間は変わらないので30fpsにしたとしても、1倍速の時よりも遅延のエージェントフレーム(AF)は増加することになります(筆者の環境では 6AF から 8AFに増えました)。

報酬を巻き戻すことができても遅延自体をなくせるわけではないので、ここで設定したからといって通常モードとクイックモードの違いがなくなるわけではありません。